\input{preamble}

\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ 2021}{Неделя 1}{9 класс}

\section{Смеситель}%

%% Задача 9.3 с республиканской олимпиады 2006.

\begin{wrapfigure}[10]{r}{4.8cm}
	\begin{center}
		\vspace{-1cm}
		\begin{tikzpicture}[scale=1.2]
			\def\Rin{.3}
			\def\diam{.3}
			\def\Rout{\Rin+\diam}
			\def\side{.5}
			\def\nose{.5}

			\draw[ultra thick] (-1,{.8+(sin(45)*.6)}) --
			++(.7,0) arc (90:0:\Rin) -- ++(0,{-\side}) arc (180:225:\Rout)
			arc (135:180:\Rout) -- ++(0,{-\side}) arc (0:-90:\Rin) --
			++(-.7,0);
			\draw[ultra thick] (-1,{.8+(sin(45)*.6)+\diam})
			-- ++(.7,0) arc (90:0:\Rout) -- ++(0,{-\side}) arc (180:270:\Rin)
			-- ++(\nose,0) arc (90:0:\Rout) -- ++(0,-.1);
			\draw[ultra thick] (-1,{-(1.1+(sin(45)*.6))}) -- ++(.7,0)
			arc (-90:0:\Rout) -- ++(0,\side) arc (180:90:\Rin) -- ++(\nose,0)
			arc (90:0:.355) -- ++(0,-.1);

			\filldraw (-.875,1.375) circle (1pt) coordinate (a) node[below=1mm]
			{$A$};
			\filldraw (.375,0) circle (1pt) ++(-60:.4) node {$B$};
			\filldraw (-.875,-1.375) circle (1pt) coordinate (c) node[below=1mm]
			{$C$};
			\filldraw (1.58,-.48) circle (1pt) coordinate (d) node[right=.5mm]
			{$D$};

			\draw[<-,thick] (a) ++(-.125,0) -- ++(-.75,0) node[pos=.7,below]
			{$T_1$} node[pos=.7,above] {$p_1$};
			\draw[<-,thick] (c) ++(-.125,0) -- ++(-.75,0) node[pos=.7,below]
			{$T_2$} node[pos=.7,above] {$p_2$};
			\draw[->,thick] (d) ++(0,-.125) -- ++(0,-.75) node[pos=.7,left]
			{$T_2$} node[pos=.7,right] {$p_0$} node[pos=.9,below] {$q$};

			\filldraw[very thick,fill=white] (-.65,1.15) rectangle (-.35,1.6)
			node[pos=.5] {х};
			\filldraw[thick,fill=white] (-.55,1.6) rectangle (-.45,1.7);
			\filldraw[thick,fill=white] (-.7,1.7) rectangle (-.3,1.8);
			\filldraw[very thick,fill=white] (-.65,-1.15) rectangle (-.35,-1.6)
			node[pos=.5] {г};
			\filldraw[thick,fill=white] (-.55,-1.15) rectangle (-.45,-1.05);
			\filldraw[thick,fill=white] (-.7,-1.05) rectangle (-.3,-.95);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{wrapfigure}
Водопроводный смеситель холодной ($T_1 = 10\cels$) и горячей ($T_2 = 70\cels$)
воды состоит из двух одинаковых труб $AB$ и $CB$ , переходящих в удлинитель
$BD$ (см. рисунок). Краны регулируют расход $q$ (т.е. объем воды, проходящий
через трубу в единицу времени) и температуру $T$ воды, выходящей из смесителя.

Опыт показывает, что расход воды через трубу $AB$ (или $CB$) пропорционален
разности гидростатических давлений $p_A$ и $p_B$ на её концах:
\begin{equation*}
	q = \alpha K (p_A - p_B),
\end{equation*}
где $\alpha$~--- некоторый безразмерный коэффициент <<открытия крана>>,
принимающий значение от нуля (кран закрыт) до единицы (кран полностью открыт), а
$K$~--- некоторый постоянный размерный коэффициент для данной трубы.

Расход воды через удлинитель $BD$ также пропорционален разности давлений
жидкости на его концах
\begin{equation*}
	q = K (p_B - p_0),
\end{equation*}
где $p_0$~--- нормальное атмосферное давление на выходе из трубы в точке $D$.

Давления в магистралях холодной $p_1 = p_A = 3.0\unit{атм}$ и горячей $p_2 = p_C
= 2.6\unit{атм}$ труб поддерживаются постоянными. Воду будем считать несжимаемой
жидкостью, а потери теплоты при прохождении смесителя~--- пренебрежимо малыми.

Если полностью открыть ($\alpha_1 = 1.0$) кран холодной воды при полностью
закрытом кране горячей воды, то расход воды будет равен $q_1 = 1.4\unit{л/с}$.

\bigskip

\tasksec{Вычислите значение коэффициента $K$ и укажите его размерность.}
\tasksec{Найдите расход $q_2$ воды при полном открытии крана с горячей водой
(при закрытом втором кране).}
\tasksec{Вычислите расход воды $q_3$ и её температуру $T_3$ в случае, когда два
крана открыты полностью ($\alpha_1 = \alpha_2 = 1.0$).}
\tasksec{Найдите расход воды $q_4$ и её температуру $T_4$ в случае, когда один
кран холодной воды открыт на $\alpha_1 = 0.30$, а кран горячей~--- на $\alpha_2
= 0.70$.}
\tasksec{В <<час пик>> при большом количестве пользователей давление $p_2$ в
магистрали горячей воды может значительно упасть. При каком давлении
$p_{2~\text{min}}$ подача горячей воды в смеситель полностью прекратится, если
кран холодной воды открыт на $\alpha_1 = 0.30$, а кран горячей~--- на $\alpha_2
= 0.70$?}


\newpage

\section{Запаздывание}

%% Задача 9.2 с республиканской олимпиады 2006.

Все взаимодействия, все сигналы распространяются с конечной скоростью, поэтому
любая воспринимаемая нашими органами чувств и приборами информация
<<запаздывает>>: то, что мы видим <<сейчас>>, на самом деле произошло
<<раньше>>. Нам повезло – скорость света настолько велика, что упомянутое
<<запаздывание>> практически не оказывает никакого влияния на наше поведение.
Тем не менее, в некоторых случаях его необходимо учитывать. Этой проблеме и
посвящена данная задача.

\bigskip

Положение некоторого тела (объекта наблюдения), движущегося вдоль прямой,
определяется с помощью сонара (звукового радара). Сонар посылает очень короткий
звуковой сигнал в виде сферической волны и улавливает отраженную от тела волну.
Скорость распространения волны известна и равна $c$. Сонар фиксирует время,
когда послан сигнал~--- $\tau_0$ и время прихода отраженной волны~--- $\tau$.

Будем считать, что сигналы сонара каким-то образом различаются, поэтому
компьютер сонара в момент регистрации отраженного сигнала точно <<знает>>, когда
именно этот сигнал был послан. Затуханием сигнала можно пренебречь.

Введем ось координат $Ox$, начало которой совместим с сонаром. Будем
рассматривать тела, движущиеся вдоль этой прямой. Размеры сонара и объекта
достаточно малы, поэтому возможно, что объект проходит в непосредственной
близости от сонара. Считайте, что время наблюдения изменяется от $-\infty$ до
$+\infty$.

Для определения положения тела приняты следующие правила: положение тела в
момент прихода отраженного сигнала задается регистрируемым направлением на
объект наблюдения, а расстояние до него рассчитывается по формуле
\begin{equation*}
	r' = c \frac{\tau - \tau_0}{2}.
\end{equation*}

Определенное по этим правилам положение тела будем называть \emph{изображением}
объекта.

\subsection{Равномерное движение}%

Пусть наблюдаемое тело движется равномерно вдоль оси $Ox$. Закон движения имеет
вид
\begin{equation*}
	x = x_0 + v_0 t.
\end{equation*}

\bigskip

\setcounter{notask}{1}
\tasksub{Определите скорость движения изображения тела.}

\tasksub{Найдите закон движения изображения. Постройте графики законов движения
объекта и его изображения.}

\bigskip

Рассмотрите различные варианты начального положения и направления движения тела.
Отдельно рассмотрите случай, когда скорость движения объекта выше скорости
звука. Может ли изображений быть несколько.

\subsection{Равноускоренное движение}%

Пусть наблюдаемое тело движется равноускоренно вдоль оси $Ox$. Закон движения
имеет вид
\begin{equation*}
	x = \frac{a t^2}{2}.
\end{equation*}

\bigskip

\setcounter{notask}{1}
\tasksub{Найдите закон движения изображения. Постройте схематические графики
законов движения объекта и его изображения.}


\setphysstyle{ЛФШ 2021}{Неделя 2}{9 класс}

\section{Предохранитель}%

Плавкий предохранитель представляет собой резистор некоторой длины $l$ и радиуса
$a = 0.10\unit{мм}$, изготовленный из материала с плотностью $\gamma = 8.9
\cdot 10^3\kgm$, удельной теплоёмкостью $c = 0.38\kdjkgC$, с удельным
сопротивлением $\rho = 1.5 \cdot 10^{-8}\omm$ и температурой плавления
$t_{\text{пл}} = 230\cels$. Примем, что теплообмен предохранителя с окружающей
средой происходит в основном через его боковую поверхность, а количество теплоты
$\Delta Q$, отдаваемое за промежуток времени $\Delta \tau$, пропорционально
площади $S$ теплообмена и разности температур $\Delta t = t - t_0$
предохранителя $t$ и окружающей среды $t_0 = 0\cels$:
\begin{equation*}
	\frac{\Delta Q}{\Delta \tau} = \alpha S (t - t_0),
\end{equation*}
где $\alpha = 850\unit{Вт}/(\text{м}^2 \cdot \cels)$~--- постоянный коэффициент
теплоотдачи. Изменением сопротивления предохранителя при увеличении температуры
пренебречь.

\subsection{Один предохранитель}%

\begin{wrapfigure}[9]{r}{7cm}
	\begin{center}
		\vspace{-7mm}
		\includegraphics[width=7cm]{pic/plot.png}
	\end{center}
\end{wrapfigure}
При включении предохранителя в цепь его температура начинает увеличиваться со
временем по некоторой зависимости, достигая предельного значения
$t_{\text{max}}$. Поскольку описать зависимость $t(\tau)$ достаточно сложно,
примем упрощённую модель данной функции~--- будем считать, что температура $t$
растет с постоянной скоростью, равной скорости роста в начальный момент времени
(отрезок $AB$ на рисунке), достигает максимального значения $t = t_{\text{max}}$
и затем остаётся постоянной (участок $BC$ на рисунке). Промежуток времени
$\tau_1$ назовём временем разогрева предохранителя до максимальной температуры
$t_{\text{max}}$.

\bigskip

\setcounter{notask}{1}
\tasksub{До какой предельной температуры $t_{\text{max}}$ и за какое время
$\tau_1$ нагреется предохранитель при прохождении по нему электрического тока
силой $I_1 = 10\unit{А}$?}

\tasksub{При какой силе тока $I_{\text{max} 1}$ предохранитель перегорит? При
какой силе тока $I_{\text{max} 2}$ перегорит предохранитель, если его радиус
увеличить в два раза?}

\subsection{Два предохранителя}%

\setcounter{notask}{1}
\tasksub{Два предохранителя одинаковой длины и радиусами $a_1 = a$ и $a_2 = 2 a$
включены в цепь последовательно. Силу тока в цепи медленно (по сравнению со
временем разогрева) увеличивают. При какой силе тока в цепи $I_{\text{max} 3}$
перегорит такой составной предохранитель?\\
Определите, какой из предохранителей перегорит первым при условии, что в цепи
мгновенно устанавливается ток силой $5 I_{\text{max} 3}$.}

\tasksub{То же, что в предыдущем пункте, но предохранители подключены
параллельно.}

\tasksub{В ходе ремонта составного предохранителя, описанного в предыдущем
пункте, длину проволоки первого (более тонкого) предохранителя укоротили на
$10\%$. Определите, какой из предохранителей перегорит первым при условии, что в
цепи мгновенно устанавливается ток силой $I_0 = 100\unit{А}$.}


\end{document}

